% vim: spelllang=es_es
% original section: Hyper- and Hypoglycemia
\section{Hiper e hipoglucemia}

La hiper e hipoglucemia usualmente se encuentran en pacientes con diabetes.

\begin{table}[H]
\caption{Niveles de glucosa normales y objetivo}
\centering
\begin{tabular}[c]{|l|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Individuo}} & \textbf{En ayunos} & \textbf{Postprandial} \\
	\hline
    \multirow{2}{*}{No diabetico} & 4,4--\SI{5,5}{\mmol/\liter}     & 4,4--\SI{7,7}{\mmol/\liter}     \\
                                  & (80--\SI{100}{\mg/\deci\liter}) & (80--\SI{140}{\mg/\deci\liter}) \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{Diabetico}    & 4,4--\SI{7,2}{\mmol/\liter}     & 4,4--\SI{10,0}{\mmol/\liter}    \\
                                  & (80--\SI{130}{\mg/\deci\liter}) & (80--\SI{180}{\mg/\deci\liter}) \\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hiperglucemia}

La hiperglucemia es un nivel de azúcar en sangre anormalmente alto, superior a \SI{11,1}{\mmol/\liter} (\SI{200}{\mg/\deci\liter}).

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Náuseas, vómitos, aumento de la sed y aumento del volumen de eliminación de orina
\item Signos de deshidratación como piel seca y enrojecida
\item Dolor de cabeza, visión borrosa o fatiga
\item Estado mental alterado o parecer "borracho"
\item Convulsiones o coma
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item \textbf{No} administre insulina:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Si el paciente está alerta, permítale autoadministrarse
  \end{itemize}
\item Administrar líquidos
\item \textbf{No} retire ni ajuste la bomba de insulina
\item Si no está seguro de si el paciente tiene hiperglucemia o hipoglucemia, administre glucosa como para la hipoglucemia
\item Tratar shock si está presente
\item Evacuar al paciente para recibir atención médica avanzada
\end{itemize}

\subsection{Hipoglucemia}

La hipoglucemia es un nivel anormalmente bajo de azúcar en sangre, por debajo de \SI{3,9}{\mmol/\liter} (\SI{70}{\mg/\deci\liter}).

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Hambre, fatiga o debilidad
\item Irritabilidad o ansiedad
\item Mareos o dolores de cabeza
\item Sudoración o paciente temblando
\item Palidez o piel fría y húmeda
\item Cambios mentales que incluyen confusión y desorientación
\item Coma diabético
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Administre por vía oral glucosa (dextrosa), azúcar común (sacarosa) o carbohidratos simples:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item \textbf{No} use alimentos o bebidas endulzados artificialmente
  \item En pacientes inconscientes, frote una pequeña cantidad de glucosa en las encías, las mejillas y debajo de la lengua del paciente
  \end{itemize}
\item \textbf{No} retire ni ajuste la bomba de insulina
\item Recomendar la evacuación a su hogar si el paciente tiene cambios mentales menores
\item Evacuar a pacientes de atención médica avanzada con conciencia reducida o glucemia baja inexplicable
\end{itemize}
